[
    {
        "question": "'पहलवान की ढोलक ' पाठ के लेखक कौन हैं ?",
        "options": [
            "फणीश्वर सिंह रेणु",
            "फणीश्वर दास रेणु",
            "फणीश्वरनाथ रेणु",
            "फणीश्वर प्रसाद रेणु"
        ],
        "answer": "फणीश्वरनाथ रेणु"
    },
    {
        "question": " किसकी आवाज़ मृत -गाँव में संजीवनी शक्ति भरती है ?",
        "options": [
            "पहलवान की",
            "पहलवान की ढोलक की",
            "बादलों की",
            "बाँसुरी की"
        ],
        "answer": "पहलवान की ढोलक की"
    },
    {
        "question": " लुट्टन सिंह पहलवान किस उम्र में अनाथ हो गया था ?",
        "options": [
            "पाँच",
            "नौ",
            "सात",
            "ग्यारह"
        ],
        "answer": "नौ"
    },
    {
        "question": " 'शेर के बच्चे' के नाम से प्रसिद्ध पहलवान का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "बादल सिंह",
            "चारा सिंह",
            "चाँद सिंह",
            "सूरज सिंह"
        ],
        "answer": "चाँद सिंह"
    },
    {
        "question": " लुट्टन सिंह ने चाँद सिंह पहलवान को कहाँ के दंगल में हराया था ?",
        "options": [
            "नगर राम",
            "गोपाल",
            "नगर भावगंज",
            "श्याम नगर"
        ],
        "answer": "श्याम नगर"
    },
    {
        "question": " लुट्टन सिंह ने दूसरे किस नामी पहलवान को पटककर हरा दिया था ?",
        "options": [
            "कल्लू खाँ",
            "अब्दुल खाँ",
            "अफजल खाँ",
            "काला खाँ"
        ],
        "answer": "काला खाँ"
    },
    {
        "question": "लुट्टन सिंह के सिर पर कसरत की धुन क्यों सवार हुई ?",
        "options": [
            "लोगों से बदला लेने के लिए",
            "नाम प्रसिद्धि के लिए",
            "शरीर को मजबूत बनाने के लिए",
            "ईनाम जीतने के लिए"
        ],
        "answer": "शरीर को मजबूत बनाने के लिए"
    },
    {
        "question": " लुट्टन के दोनों बेटों की मृत्यु किससे हुई ?",
        "options": [
            "करंट लगने से",
            "साँप के काटने से",
            "सड़क दुर्घटना से",
            "मलेरिया - हैज़े से"
        ],
        "answer": "मलेरिया - हैज़े से"
    },
    {
        "question": " लुट्टन सिंह दंगल देखने कहाँ गया था ?",
        "options": [
            "रूप नगर",
            "प्रेम नगर",
            "राम नगर",
            "श्याम नगर"
        ],
        "answer": "श्याम नगर"
    },
    {
        "question": " कितने वर्ष पहलवान अजेय रहा ?",
        "options": [
            "दस",
            "पच्चीस",
            "बीस",
            "पंद्रह"
        ],
        "answer": "पंद्रह"
    },
    {
        "question": " राजमत , बहुमत किस पहलवान के पक्ष में था ?",
        "options": [
            "लुट्टन सिंह के",
            "चाँद सिंह के",
            "रूप सिंह के",
            "काले खाँ के"
        ],
        "answer": "चाँद सिंह के"
    },
    {
        "question": " चाँद सिंह किसकी तरह लुट्टन पर टूट पड़ा था ?",
        "options": [
            "हाथी",
            "साँप",
            "शेर",
            "बाज"
        ],
        "answer": "बाज"
    },
    {
        "question": " पूरे गाँव में मलेरिया और हैज़े का प्रकोप किस मौसम में फैला था ?",
        "options": [
            "बसंत",
            "वर्षा",
            "गर्मी",
            "सर्दी"
        ],
        "answer": "सर्दी"
    },
    {
        "question": " काला खाँ क्या कह कर अपने प्रतिद्वंद्वी पर टूट पड़ा था ?",
        "options": [
            "या-ली",
            "या -अल्ला",
            "या-हुसैन",
            "आ-ली"
        ],
        "answer": "आ-ली"
    },
    {
        "question": " लुट्टन सिंह जवानी में अपने दोंनों हाथों को दोंनों ओर कितने डिग्री की दूरी पर फैला कर चला करता था ?",
        "options": [
            "45°",
            "60°",
            "30°",
            "75°"
        ],
        "answer": "45°"
    },
    {
        "question": " ' जीते रहो, बहादुर ! तुम ने मिट्टी की लाज रख ली' यह कथन किसका है ?",
        "options": [
            "लुट्टन",
            "राजा साहब",
            "चाँद सिंह",
            "काला खाँ"
        ],
        "answer": "राजा साहब"
    },
    {
        "question": " ' शेर के बच्चे' के गुरु का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "समर सिंह",
            "दारा सिंह",
            "बादल सिंह",
            "अजमेर सिंह"
        ],
        "answer": "बादल सिंह"
    },
    {
        "question": " लुट्टन के कितने पुत्र थे ?",
        "options": [
            "तीन",
            "चार",
            "एक",
            "दो"
        ],
        "answer": "दो"
    },
    {
        "question": " लुट्टन के माता पिता उसे किस उम्र में अनाथ बनाकर चल बसे थे ?",
        "options": [
            "9 वर्ष की उम्र में",
            "7 वर्ष की उम्र में",
            "11 वर्ष की उम्र में",
            "5 वर्ष की उम्र में"
        ],
        "answer": "9 वर्ष की उम्र में"
    },
    {
        "question": " चाँद सिंह की हार से कौन सबसे अधिक दुखी थे ?",
        "options": [
            "पंजाबी",
            "डोगरा",
            "मीणा",
            "मराठा"
        ],
        "answer": "पंजाबी"
    },
    {
        "question": " लुट्टन ने किसे हराकर लोगों का भ्रम दूर कर दिया ?",
        "options": [
            "सूरज सिंह को",
            "काला खाँ को",
            "चाँद सिंह को",
            "बादल सिंह को"
        ],
        "answer": "काला खाँ को"
    },
    {
        "question": " लुट्टन पहलवान और दोनों भावी पहलवानों का दैनिक भोजन व्यय सुनते ही राजकुमार ने क्या कहा ?",
        "options": [
            "इंपोसिबुल",
            "हौरीबुल",
            "टैरिबुल",
            "ब्यूटिफूल"
        ],
        "answer": "टैरिबुल"
    },
    {
        "question": " लुट्टन सिंह और उसके बेटों को राज - दरबार से हटाने का क्या कारण था ?",
        "options": [
            "अन्य विकल्प",
            "राजद्रोह",
            "कमजोर प्रदर्शन",
            "अधिक दैनिक व्यय"
        ],
        "answer": "अधिक दैनिक व्यय"
    },
    {
        "question": " आवाज कभी - कभी निस्तब्धता को अवश्य भंग कर देती थी  में ' निस्तब्धता' का अर्थ स्पष्ट कीजिए ।",
        "options": [
            "खामोशी",
            "पर्यावरण",
            "आवरण",
            "वातावरण"
        ],
        "answer": "खामोशी"
    },
    {
        "question": " पहलवान क्या बजाता था ?",
        "options": [
            "ढोलक",
            "वीणा",
            "तबला",
            "मृदंग"
        ],
        "answer": "ढोलक"
    },
    {
        "question": "रात्रि की भीषणता को कौन ललकारती थी ?",
        "options": [
            "बिजली",
            "भावुकता",
            "पहलवान की ढोलक",
            "चाँदनी"
        ],
        "answer": "पहलवान की ढोलक"
    },
    {
        "question": " पंजाबी जमायत किसके पक्ष में था ?",
        "options": [
            "लुट्टन के",
            "चाँद सिह के",
            "काले खाँ के",
            "छोटे सिंह के"
        ],
        "answer": "चाँद सिह के"
    },
    {
        "question": " दंगल का स्थान किसने ले लिया था ?",
        "options": [
            "क्रिकेट ने",
            "घोड़ों की रेस ने",
            "फुटबाल ने",
            "भाला फेंक ने"
        ],
        "answer": "घोड़ों की रेस ने"
    },
    {
        "question": " ' पहलावान की ढोलक' किस विधा की रचना है ?",
        "options": [
            "निबंध",
            "कहानी",
            "संस्मरण",
            "नाटक"
        ],
        "answer": "कहानी"
    },
    {
        "question": " श्यामनगर के राजा का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "श्यामानंद",
            "श्याम लाल",
            "श्याम सिंह",
            "श्यामल"
        ],
        "answer": "श्यामानंद"
    }
]